\chapter{Módulo consumidor de servicios} \label{ch:servicio}

Como se mencionó en capítulos pasados, la arquitectura SOA se puede describir mediante la interacción entre consumidores y proveedores de servicios. Se definió en el capítulo 4 que el módulo de comunicación será el proveedor de servicios, los cuales corresponden a ciertos eventos relacionados con el ciclo de vida de los dispositivos conectados al sistema. 

Este capítulo tiene por objetivo la descripción de módulo consumidor de servicios, el cual se encarga de obtener estos servicios en forma de mensaje almacenados en colas de mensajería, para realizar su procesamiento y su gestión en base a las necesidades del proyecto.

\section{Modelo de implementación}

Aprovechando las herramientas desarrolladas para desacoplar la definición del protocolo del módulo de comunicación, se diseñó el módulo consumidor de servicios en base a un modelo de implementación en donde la rutina que realiza el procesamiento del servicio funciona de manera independiente a la definición del módulo. Esto implica que el usuario podrá desarrollar el código de las rutinas del consumidor a modo de configuración, sin la necesidad de modificar el código del módulo, o expandir la plataforma como si fuera una biblioteca. Estas rutinas podrán ser compiladas y añadidas al sistema en tiempo de ejecución.

\section{Desarrollo}

El módulo consumidor de servicio corresponde al elemento del sistema que realiza la mayor cantidad de trabajo, ya que, a diferencia del módulo de comunicación y del sistema de mensajería cuyas tareas solo están relacionadas con la comunicación y la de canalización de mensajes, este se encarga de realizar su procesamiento final. 

El modelo de comunicación asíncrona utilizado para comunicarse con los proveedores permite desacoplar este procesamiento de la recepción de mensajes. De esta manera es posible que la disponibilidad del sistema no dependa necesariamente del funcionamiento de un consumidor de servicio. Esto sin embargo está en gran medida relacionado con el tipo de protocolo implementado, el cual debe estar diseñado considerando un procesamiento de información asíncrono, procurando minimizar el riesgo de bloqueos mutuos.

Su diseño se basó en el patrón \textit{thread pool}, en donde cada hebra se encarga de implementar una instancia distinta de la rutina definida por el usuario en la configuración para procesar los mensajes recibidos en su respectiva cola.

En la experiencia del autor de esta memoria con diversos tipos de rutinas consumidoras de servicios, se notó que frecuentemente era necesario duplicarlos cuando la carga de determinado servicio era mucho mayor a la esperada. Para facilitar el aumento de poder en el procesamiento cada consumidor de servicio puede implementar una cantidad de instancias de las rutinas definidas a través de la configuración.

\subsection{Implementación}

Al igual que todos los módulos que conforman el sistema, el módulo consumidor de servicios corresponde a un elemento de la capa aplicativa del \textit{framework} para la gestión de módulos, por lo que será configurados a través de un archivo de configuración XML (ejemplo de esta interfaz en el cuadro~\ref{lst:environment.xml} del apéndice A).

Esto permite definir la implementación de módulos de comunicación a través del archivo de configuración XML del entorno, permitiendo configurar, además de las propiedades básicas de un módulo como:

\begin{itemize}
	\item La dirección IP y el puerto del equipo donde está implementado el módulo de mensajería.
	\item El nombre de la cola que será consumida por el módulo.
	\item La ubicación de la clase con la definición de la rutina de procesamiento
	\item La cantidad de hebras que realizarán la rutina de procesamiento definida en la configuración.
	\item La ubicación de las bibliotecas externas utilizadas por la rutina de procesamiento
\end{itemize}

La clase que representa la rutina de procesamiento de mensajes es más compleja que los métodos de decodificación o parser del módulo de comunicación, y por lo general necesitan de bibliotecas externas para ser realizadas. Un ejemplo es el sencillo servicio de procesamiento que permite almacenar los \textit{frames} enrutados en una base de datos, por lo que requiere de la biblioteca que permita controlar. Es por esta razón que, además de la definición del proceso, el usuario puede definir un directorio dentro del sistema de archivo en donde los archivos de estas bibliotecas están definidos. El módulo consumidor de servicio buscará automáticamente los archivos JAR contenidos en el directorio y los integrará, para permitir ser importados a nivel de código de la rutina de procesamiento.
